海事處拒絕促聯合國發還被扣貨輪遭船主提覆核 法官指屬外交事務拒受理

掛香港旗的油輪「方向永嘉號」（Lighthouse Winmore）前年駛往南韓麗水市時，被當局指向北韓偷運石油，違反聯合國安全理事會制裁禁令，遭南韓扣押。船公司要求香港海事處介入向聯合國提出取回船隻，但被處方拒絕，更疑被取消船隻註冊。船公司早前申請司法覆核，要求法院推翻海事處決定。法官今頒下判詞，指向安理會提出要求屬外交事務，香港亦非船旗國，無法作出有關要求，只能由中央處理，拒絕受理司法覆核申請。

法官周家明在判詞指，《聯合國海洋法公約》所訂下的「船旗國」（flag state）義務，只限於行政、技術、海事安全、船員福祉等層面，並不包括就聯合國安全理事會的制裁尋求救助。再者，公約是國際條約，並沒有對地方法院賦予任何權力，而香港特別行政區亦不是「國」或「船旗國」，沒有身份作出有關要求。判詞表明，提出有關要求已屬外交事務，只能由中央人民政府提出。

至於答辯人海事處處長被指不當取消船隻註冊，判詞指其實只是處長發信通知船主處方有意取消註冊，但發出通知時，其實方向永嘉號未正式取消註冊，處長表達的看法僅屬臨時性質。判詞指，發出通知的作用旨在讓船主有機會在90天內作回應，故此發出通知並非過早作出決定，亦看不到做法是不合法、不合理或有程序不公義。

由於申請人提出的兩項要求均沒有合理可爭辯之處，沒有實質勝訴機會，法庭決定不批出司法覆核許可。

本案申請人是擁有方向永嘉號的香港公司永嘉船務有限公司，該船在南韓出事時，正出租給一間以台灣為基地的公司使用。聯合國安理會在北韓於2006年10月起多次宣稱進行核試及發射彈道導彈後，實施一系列制裁決議，包括禁止北韓出口煤或以「船過船」方式取得石油，決議允許成員國搜查、扣押或充公參與北韓非法進出口的船隻。

嘿

棄卒

condom

執笠

咁掛香港船旗把鬼咩！

不過亦都間接支持香港獨立

抵死

同刁總有冇交情呀